\chapter{Disciplinas do Curso}
\label{chap:ementas}



A Tabela \ref{tab:disciplinas_creditos} apresenta a lista de disciplinas do novo fluxograma de referência para 10 semestres, ordenada por semestre, destacando o núcleo de 
conteúdo, o tipo (obrigatória ou optativa), o código SIGRA/UnB, o título, a quantidade e tipo de créditos.

Os núcleos de conteúdo a que pertencem as disciplinas, conforme especificados no parecer CNE/CES Nº 136/2012, estão abreviados na Tabela  \ref{tab:disciplinas_creditos} por:

\begin{itemize}
 \item \textbf{NB} = Núcleo de Conteúdos Básicos;
  \item \textbf{NP} = Núcleo de Conteúdos Profissionalizantes;
  \item \textbf{NE} = Núcleo de Conteúdos Específicos;
  \item \textbf{NS} = Núcleo Síntese.
\end{itemize}


Conforme norma interna da UnB, o aluno pode optar por cursar 24 créditos na modalidade \textbf{Módulo Livre (ML)} que inclui qualquer disciplina, não restrita,
ofertada pela universidade ou atividades complementares e de extensão, conforme regulamentação apropriada. %(Anexo \textbf{TO-DO} ).

A coluna \textbf {“Tipo”} indica as disciplinas \textbf{obrigatórias (OBR)} e \textbf{optativas (OPT)}, por cada período semestral, e a coluna \textbf{“Código”}
especifica o código da disciplina 
no sistema de registro de disciplinas (SIGRA) da UnB.

A coluna \textbf{“Créditos” (T-P-Ex-Est)} traz a informações de créditos \textbf{Teóricos, Práticos, Extensão
e Estudos}, respectivamente:

\begin{itemize}
 \item T = Créditos \textbf{Teóricos}
 \item P = Créditos \textbf{Práticos} (laboratório, etc)
 \item Ex = Créditos de \textbf{Extensão} (atividades de extensão, em geral realizadas externamente à UnB; créditos não contabilizados na carga horária total da disciplina);
  \item Es = Créditos de \textbf{Estudos} (horas de estudo/dedicação mínima necessária para o bom desenvolvimento das disciplinas);
  \item \textbf{Total de créditos} = Carga Horária (CH) total da disciplina = [T + P] x 15 horas.
\end{itemize}

\section{Disciplinas Obrigatórias}

A Tabela \ref{tab:disciplinas_creditos} resume as disciplinas do fluxo curricular de referência (Fig. \ref{fig:fluxoProposto}) que atendem aos conteúdos do Núcleo Básico,
conforme especificado no parecer da Resolução CNE/CES Nº 136/2012.

 As ementas e bibliografias, básica e complementar, das disciplinas que compõem o fluxo curricular de referência são detalhadas no Anexo \ref{chap:saa},
 seguindo a ordem (por período) mostrada na Tabela \ref{tab:disciplinas_creditos}. Nessa tabela, os códigos das disciplinas foram recuperados
 do sistema acadêmico da UnB. Nesse caso, as disciplinas que aparecem sem código são novas e serão criadas em momento oportuno.


 \input{software/tabelas/creditos_disciplinas.ltx}
 
  \input{software/tabelas/creditos_disciplinas_sexto_semestre.ltx}

  

\section{Disciplinas Optativas}

O aluno do curso de \imprimircurso \space tem a possibilidade de cursar no mínimo 70 créditos em disciplinas optativas ou de Módulo Livre.

Além das disciplinas optativas já sugeridas no fluxo curricular de referência em 10 semestres (Tab.
\ref{tab:disciplinas_creditos}), o aluno do Curso de Engenharia de Redes de Comunicação pode optar por cursar disciplinas
optativas do Núcleo Específico a serem ofertadas regularmente, ou ainda várias outras disciplinas em áreas afins ou de
formação complementar, conforme lista apresentada na Tabela \ref{tab:disciplinas_opt}. Assim como na Tabela \ref{tab:disciplinas_creditos}, na Tabela \ref{tab:disciplinas_opt} 
os códigos das disciplinas foram recuperados do sistema acadêmico da UnB. As disciplinas que aparecem sem código são novas e serão criadas em momento oportuno.

  \input{software/tabelas/disciplinas_opt.ltx}
